\documentclass[twoside,12pt]{book}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgothic}

\title{Catecismo del santo concilio de Trento para los párrocos}
\date{Febrero de 1833 - Junio de 2024}
\author{Agustin Zorita, Jorge Araya}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\Huge \textsc{Catecismo} \par}
	\vspace{1cm}
	\textsc{del santo concilio de Trento}\par
	\vspace{1cm}
	{\huge \textsc{para los parrocos,} \par}
	\vspace{1cm}
	{\small \textsc{ordenado por disposicion}\par}
	\vspace{1cm}
	{\Huge \textsc{de San Pio V:}\par}
	\vspace{1cm}
	{\small Traducido en lengua castellana \par}
	\vspace{1cm}
	{\large \textsc{Por el P. M. F. Agustín Zorita, Religioso Dominico,} \par}

	\textsc{Segun la impresion que de órden del Papa Clemente XIII se hizo en roma año de 1761.}\par
	\vfill
	{\small \textsc{Tomo primero.}\par}
	\vfill
	\textsc{Con superior permiso.}\par
	\textsl{Febrero de 1833.}\par
	{\footnotesize (Digitalización por Jorge Araya, Junio 2024)}
\end{titlepage}
\section*{Prologo del traductor.}
El catecismo romano que traducido á nuestra lengua presento al público, junto con la correspondencia de su original latino, no necesita que yo le acompañe con elogios, ni aun pudiera dárselos sin temor a deprimir su grande autoridad é incomparable excelencia. Ordenado por el santo Concilio general de Trento, extendido y compuesto conforme á la doctrina que reconoció y aprobó el mismo Concilio por los hombres mas sabios de aquella edad escogidos en él, publicado por San Pio V, aclamado despues aun mas que admitido por gran número de Concilios provinciales y diocesanos, y recientemente renovada su recomendacion á toda la Iglesia por el Papa Clemente XIII de santa memoria, ocioso seria y aun temerario el empeño de afiadirle recomendaciones y alabanzas.

Estas mismas razones me escusan demostrar que convenia traducirle, mayormente constando que el sagrado Concilio que le ordenó, dejó dispuesto se tradujese á las lenguas vulgares, para contraponer el gran daño que causaba la variedad de catecismos esparcidos por autores de no sana doctrina, el remedio de una autorizada suma de Religion, que sirviese de segura regla para instrucción cristiana de los fieles, como lo ejecutaron aquellos zelosos varones, que recien salido á luz este catecismo, le tradujeron y publicaron en las lenguas de aquellos paises donde era mas urgente la necesidad.

Lo que juzgo sí indispensable es disculpar mi atrevimiento de haber emprendido esta traduccion. La obediencia, que por mi estado debo á los que venero en lugar de Dios, es la que me hizo tomar esta empresa. Es estímulo de los domésticos ejemplos (habiendo cabido por divina providencia á la familia religiosa, de que me glorío ser miembro, el alto honor de que individuos suyos tuviesen gran parte en la composicion de esta obra, diesen el primer ejemplo de traducirla á las lenguas vulgares, y hayan empleado laudables tareas\footnote{Fr. Antonio Reginaldo, Dominicano, que escribió la singular obra en un tomo en folio: \emph{De mente Concilii Tridentini circa gratiam}, asi en el prólogo como en la obra trae varios pasages sobre el orígen, formacion y autoridad del catecismo del Concilio, y despues compuso la história separada del mismo catecismo, que se imprimió últimamente en Nápoles año de 1764 en un tomo en octavo mayor.} en defender su autoridad y promover su lectura) movió sin duda el zelo de mis Prelados para mandarme aplicar mis débiles hombros á este trabajo. Conocia yo bien cuán desproveido estaba del caudal necesario para desempeñarle; pero era pequeño mal el riesgo de mi crédito, si no acertase, respecto del grave que cometeria con mi inobediencia. Dios cuya infinita sabiduría suele servirse de instrumentos débiles para sus mayores obras, se ha dignado concederme no solo el gusto de ver mi traduccion concluida, sino ademas el no esperado honor de verla preferida á otras que tambien se habian presentado á la respetable censura del supremo Tribunal de la nacion, honor que no puedo atribuir fundadamente sino á las promesas hechas en las santas Escrituras á los que obedecen con humildad y sencillez de corazon, y á la docilidad con que he deferido á los varones doctos, que habiendo visto mi traduccion, se sirvieron comunicarme sus reparos, y cuanto su instruccion y prudencia les surgió capaz de corregirla y mejorarla.

Tambien parece justo dar cuenta del método que he observado en esta traduccion. Ante todas cosas he atendido con el cuidado mas religioso á que mi version sea exacta y fiel. En el catecismo romano lo altísimo y divino de la materia que trata, ofrece ya muy grande dificultad para acertar á declararla en cualquiera lengua. Pero fuera de esto hay dos cosas que hacen dificil su traduccion: una los muchos pasages y lugares de la sagrada Escritura, santos Padres y escritores antiguos de que está entretejido: la hermosura, propiedad y elocuencia de su lenguage y estilo. En cuanto á lo primero he procurado trasladar á nuestra lengua no solo el sentido, sino las mismas expresiones y el aire de ellas. Y deseoso de no desfigurar las frases propias de tan venerables Maestros, y singularmente las de la santa Escritura, cuando las he encontrado traducidas ya en el castellano por respetables escritores de nuestra nacion, mayormente por el venerable Fray Luis de Granada, he hecho gloria de imitarlos ó mas bien de copiar sus palabras.

En cuanto á lo segundo, que toca al estilo, he procurado usar los modos de hablar y las voces propias de nuestra lengua sin desdeñar algunas que usaban nuestros mejores escritores del tiempo en que se escribió con mayor perfeccion; pues aunque hallándose fuera de uso y casi olvidadas para no pocos genios amigos de la novedad, reprobarán acaso estos mi conducta, es de mucho mayor peso en mi estimacion la aprobacion que espero le darán los sabios, que como justos conocedores de la verdadera gracia y propiedad dela lengua, aman a un aquel olor de antigüedad que á los otros fastidia. Con este método y diligencia he procurado, ya que no podía aspirar á la imitación de singular elegancia del texto latino, que á los ménos no desdijese el traslado de la dignidad del original. En todo caso me quedará el consuelo de no haber omitido la menor diligencia para desempeñar la obligación en que me constituyeron mis superiores, y contribuir por mi parte á que la inteligencia y uso de este catecismo se haga tan general como quiso y deseó el santo Concilio Tridentino.\newpage
\end{document}
